<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="trainingset-editor">
<title>Redaktilo de trejnaro</title>
<informalfigure>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/trainingset-editor.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Bildo de la fenestro de trejnaro-redaktilo.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>
<para>La redaktilo de trejnaro ebligas al vi krei dosierojn MIDI/WAV/MP3/OGG kun problemoj, tiel ke vi povos ŝuti ilin al via PDA, portebla telefono kaj MP3-ludilo. Solvo-folio estos generata por ke vi printu ĝin. Tiam vi povos igi ke la MP3-ludilo ludu la dosierojn laŭ hazarda ordo, kaj vi povos uzi la solvo-folion por kontroli ĉu vi korekte identigis la muzikon.</para>

<para>Oni uzas la redaktilon de trejnaro por difini kiujn ekzercojn generi. Vi povas konservi vian difinon en dosiero por posta uzado. Ĉiu fojo kiam vi klakos sur <guibutton>Eksporti</guibutton>, nova aro da dosieroj estos generata en dosierujo elektita de vi. Vi devos permane alŝuti la generitajn son-dosierojn al via portebla aparato.</para>

<para>La programo ebligas al vi generi demandojn el tiom da lecionoj kiom vi deziras, sed la plej kutima maniero estas generi amason da demandoj el nur unu, aŭ el kelkaj dosieroj.</para>

<para>La programoj uzataj por konverti inter malsamaj dosierformoj estas difinataj en paĝo Gui de la <link linkend="preferences-gui">fenestro de preferoj</link>. Bonvolu kontroli la difinojn tie se vi alfrontas problemojn pri konverto de dosieroj MIDI al la formoj WAV, MP3 au OGG.</para>

<variablelist>
<title>Klarigo pri kolumno-kapoj</title>
<varlistentry>
 <term>Nombro</term>
 <listitem><para>La nombro da demandoj por generi el leciondosiero.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Ripeti</term>
 <listitem><para>Kiom da fojoj ripeti ĉiun demandon.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Prokrasto</term> <listitem><para>Kiom longe prokrasti inter la demandoj. Mezurite laŭ daŭro de kvaronaj notoj.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>
