<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="idtone">
<title>Identificar a nota</title>
<informalfigure id="idtone-screen1">
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/idtone.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Tela do programa.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>

<para>Este é um exercício combinado para memorização de notas e intervalos. Algumas pessoas acreditam que este tipo de exercício pode dar a você a perfeita audição (ouvido absoluto), mas eu não acredito.</para>

<para>O básico é: o programa toca uma nota e você precisa identificá-la comparando com a última nota tocada para você.</para>

<para>Para começar, o programa tocará uma nota e mostrará seu nome na barra de estados. Você identifica as notas clicando no teclado do piano ou usando os atalhos de teclado que são as letras escritas em cada tecla.</para>

<para>Clique com o direito no teclado do piano para ouvir uma nota sem realmente adivinhá-la. (Alguns vão chamar isto de trapaça...)</para>

<para>O Solfege tem um conjunto de exercícios que você pode encontrar clicando em "Identificar tom" na página frontal. Você deve começar com o primeiro exercício, e ir para o próximo sempre que ao praticar por alguns minutos mantiver uma boa pontuação, por exemplo, 96% correto.</para>

<sect2 id="idtone-manual-conf">
<title>Configuração manual</title>

<para>Você pode configurar este exercício como quiser se selecionar “Configurar você mesmo” na página frontal padrão.</para>

<para>Há várias maneiras de se aplicar este exercício. Pessoalmente, eu não uso muito este exercício, e as seções abaixo são somente sugestões.</para>

<sect3 id="idtone-note-by-note">
<title>Nota a nota</title>
<para>Comece com apenas as notas c-d-e no peso 1. Quando sua pontuação for pelo menos 96% correta, você acrescenta a nota f e continua. Adicione um novo tom até que você chegue a 12 tons. Fazendo assim é o mesmo que usar os exercícios pré-definidos e seguir as instruções no começo deste capítulo.</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-heavy-a">
<title>Lá pesado</title>

<para>Configure com a nota Lá no peso 11 (ou maior) e o resto das notas no peso 1. Deste modo o programa tocará o Lá frequentemente, de modo que você lembrará dela, e então você usará o Lá como tom de referência para identificar outros tons. Quando você tiver praticado um pouco, poderá reduzir o peso do Lá para tornar o exercício mais difícil.</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-config">
<title>Configurar</title>

<para>Se rodado a partir de “Configurar você mesmo”, po topo da página de configuração, você diz ao programa quão importante são as notas diferentes. Se você por exemplo der à nota Lá 11 pontos e 1 ponto para cada uma das restantes, então (11+11*1)/11*100 = 50% das notas aleatórias serão um Lá.</para>

<para>Abaixo você escolhe de quais oitavas as notas aleatórias podem ser tiradas.</para>

<para>Então você pode escolher se o Solfege deverá dar a você uma nova questão automaticamente quando tiver resolvido a anterior.</para>

<para>No quadro abaixo você pode escolher algumas opções auto-explicativas sobre o que acontece se responder errado.</para>

<para>Os atalhos de teclado podem ser configurados a partir da <link linkend="preferences-window">janela de preferências</link>.</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>
