<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="music-theory">
<title>Teoria musical</title>
<sect1 id="theory-scales">
<title>Escalas</title>
<para>Davide Bonetti contribuiu com um grande número de exercícios de escala e algumas páginas descrevendo todas as escalas. Você pode ver as páginas <ulink url="../C/scales/modes.html">aqui</ulink>.</para>
</sect1>
<sect1 id="theory-intervals">
<title>Intervalos</title>
<para>Em teoria musical nõs usamos a palavra intervalo quando falamos sobre uma diferença de tom entre duas notas. Nós denominamos intervalos harmônicos se dois tons soam simultaneamente e intervalos melódicos se eles soam sucessivamente.</para>

<!-- translators: This paragraph is messy because the author is writing
in english, and english is not his mother language. Write this paragraph
so that is as clear and simple as possible, describing only what is relevant
for your language -->
<para>Nomes de intervalos consistem de duas partes. Alguns exemplos são "terça maior" e "quinta justa". No "Harmony", de Walter Piston, as duas partes são denominadas <emphasis>o nome específico</emphasis> e <emphasis>o nome geral</emphasis>. A Wikipedia fala sobre <emphasis>qualidade do intervalo</emphasis> e <emphasis>número do intervalo<emphasis>.</emphasis></emphasis></para>

<para>Você obtém o nome geral contando os passos na pauta, ignorando qualquer acidente. Então se o intervalo que você quer vai de E a G#, então conte 3 (E F G) e observe que o nome geral é <emphasis>terça</emphasis>.</para>

<informalfigure>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-1.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</informalfigure>

<para>O nome específico diz o tamanho exato do intervalo. Uníssonos, quartas, quintas e oitavas podem ser diminutas, puras ou aumentadas. Segundas, terças, sextas e sétimas podem ser menores, maiores, diminutas ou aumentadas. Um intervalo menor é aquele um semitom menor que o intervalo maior. Um intervalo diminuto é um semitom menor que um intervalo puro ou menor, e um intervalo aumentado é um semitom maior que um intervalo puro ou maior.</para>

<para>Acidentes modificam o tamanho de intervalos. O intervalo se torma um semitom maior se você adicionar um sustenido à nota mais alta ou um bemol à nota mais baixa. E ele se torna um semitom menor se você adicionar um bemol à nota mais alta ou um sustenido à nota mais baixa. Nas seções seguintes a nomenclatura dos intervalos será mostrada com mais detalhes.</para>
<!-- #################
          SECONDS
     ################# -->
<sect2 id="theory-seconds">
<title>Segundas</title>
<para>Segundas são fácil de reconhecer: as duas notas são vizinhas na pauta. Uma nota está na linha, e outra está no espaço acima ou abaixo. Uma segunda menor tem um passo de semitom. Uma segunda maior tem dois passos de semitom (um tom).</para>

<para>Para aprender a identificar segundas, você tem que aprender primeiro quais segundas estão entre os tons naturais. Como pode se ver em <xref linkend="theory-intervals-seconds"/>, só os intervalos Mi-Fá e Si-Dó são segundas menores. O resto são intervalos maiores. Você pode verificar que <xref linkend="theory-intervals-seconds"/> está correto olhando para o piano. Você verá que não existem teclas pretas entre Mi e Fá e entre Si e Dó.</para>

<figure id="theory-intervals-seconds">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-seconds.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Se a segunda tem acidentes, então temos que examiná-los para saber como eles mudam o tamanho do intervalo. Vamos identificar alguns poucos intervalos!</para>

<figure id="theory-intervals-seconds-1">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-seconds-1.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Nós removemos o acidente do intervalo em <xref linkend="theory-intervals-seconds-1"/> e veja que o intervalo Fá-Sol é uma segunda maior. Quando adicionamos o bemol à maior nota, o intervalo se torna um semitom menor, ou seja, torna-se uma segunda menor.</para>

<figure id="theory-intervals-seconds-2">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-seconds-2.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Nós removemos os acidentes, e veja que o intervalo Lá-Si é uma segunda maior. Você ainda se lembra de <xref linkend="theory-intervals-seconds"/>, não? Então nós adicionamos um bemol ao Lá, e o intervalo se torna uma segunda aumentada. E quando adicionamos o bemol ao Si, o intervalo se torna uma segunda maior.</para>

<figure id="theory-intervals-seconds-3">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-seconds-3.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Nós removemos os acidentes, e veja que o intervalo Mi-Fá é uma segunda menor. Quando adicionamos o bemol à nota mais baixa, o intervalo se torna um semitom maior, ou seja, torna-se uma segunda maior. E quando adicionamos um sustenido à nota mais alta, o intervalo se torna um semitom maior, ou seja, torna-se uma segunda aumentada.</para>

</sect2>

<!-- #################
         THIRDS
     ################# -->

<sect2 id="theory-thirds">
<title>Terças</title>
<para>Uma terça menor é uma segunda menor e uma segunda maior, ou seja, três semitons. Uma terça maior são duas segundas maiores, ou seja, quatro semitons. <xref linkend="theory-intervals-thirds"/> mostra as terças entre todas as notas naturais. Você deve memorizar os intervalos maiores, Dó-Mi, Fá-Lá e Sol-Si. Então você saberá que os outros quatro intervalos são menores.</para>

<figure id="theory-intervals-thirds">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="ly/theory-intervals-thirds.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Então você examina os acidentes para ver se eles mudam o nome específico. Isto é feito exatamente do mesmo modo como para as segundas.</para>

</sect2>
<!-- #################
          FOURTHS
     ################# -->
<sect2 id="theory-fourths">
<title>Quarta</title>
<para>Uma quarta pura tem 2½ passos, ou duas segundas maiores e uma segunda menor. <xref linkend="theory-intervals-fourths"/> mostra todas as quartas entre notas naturais. Você deve memorizar que a quarta Fá-Si é aumentada, e que as outras seis são puras.</para>

<figure id="theory-intervals-fourths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-fourths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>
</sect2>

<!-- #################
          FIFTHS
     ################# -->
<sect2 id="theory-fifths">
<title>Quinta</title>
<para>Uma quinta pura tem 3½ passos, ou três segundas maiores e uma segunda menor. <xref linkend="theory-intervals-fifths"/> mostra todas as quintas entre notas naturais. Você deve lembrar que todos esses intervalos são puros, exceto Si-Fá, que é diminuta.</para>

<figure id="theory-intervals-fifths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-fifths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Se um intervalo tem acidentes, então devemos examiná-los para ver como eles mudam o tamanho do intervalo. Uma quinta diminuta é um semitom menor que um intervalo puro, e uma quinta aumentada é um semitom maior. Abaixo você encontra alguns exemplos:</para>

<figure id="theory-intervals-fifths-1">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-fifths-1.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Nós lembramos de <xref linkend="theory-intervals-fifths"/> que o intervalo Si-Fá é uma quinta diminuta. A nota mais baixa em <xref linkend="theory-intervals-fifths-1"/> é precedida de um bemol que faz do intervalo um semitom maior e o muda de quinta diminuta para pura.</para>

<figure id="theory-intervals-fifths-2">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-fifths-2.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Nós sabemos de <xref linkend="theory-intervals-fifths"/> que o intervalo Mi-Si é uma quinta perfeita. Em <xref linkend="theory-intervals-fifths-2"/> o Mi tem um bemol a sua frente, tornando o intervalo aumentado. Mas o Si é precedido de um dobrado bemol que faz do intervalo dois semitons menor e o muda para uma quinta diminuta.</para>
</sect2>

<sect2 id="theory-sixths">
<title>Sextas</title>
<para>Sextas são mais facilmente identificadas por <link linkend="inverting-intervals"> inversão de intervalos</link> e identificação da terça. Então as seguintes regras se aplicam:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>Se a terça é diminuta, então a sexta é aumentada</para></listitem>
<listitem><para>Se a terça é menor, então a sexta é maior</para></listitem>
<listitem><para>Se a terça é maior, então a sexta é menor</para></listitem>
<listitem><para>Se a terça é aumentada, então a sexta é diminuta</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Se você achar a inversão de intervalos difícil, então você pode memorizar que os intervalos Mi-Dó e Si-Sol são menores. Os outros quatro são maiores. Então você examina os acidentes para ver se eles mudam o nome específico. Isto é feito exatamente como para as segundas.</para>

<figure id="theory-intervals-sixths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-sixths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

</sect2>

<sect2 id="theory-sevenths">
<title>Sétimas</title>
<para>Sétimas são identificadas do mesmo modo como sextas. Quando você inverte uma sétima, obtém uma segunda.</para>

<para>Se você achar a inversão de intervalos difícil, então você pode memorizar que os intervalos Dó-Si e Fá-Mi são maiores. Os outros cinco são menores. Então você examina os acidentes para ver se eles mudam o nome específico. Isto é feito exatamente como para as segundas.</para>

<figure id="theory-intervals-sevenths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-sevenths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>


</sect2>

</sect1>

<sect1 id="inverting-intervals">
<title>Invertendo intervalos</title>
<para>Você inverte um intervalo quando move a nota mais baixa do intervalo uma oitava acima, ou a nota mais alta uma oitava abaixo. O nome geral muda desta maneira:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Segunda se torna sétima.</para></listitem>
<listitem><para>Terça se torna sexta.</para></listitem>
<listitem><para>Quarta se torna quinta.</para></listitem>
<listitem><para>Quinta se torna quarta.</para></listitem>
<listitem><para>Sexta se torna terça.</para></listitem>
<listitem><para>Sétima se torna segunda.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>O nome específico muda desta maneira:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Diminuta se torna aumentada.</para></listitem>
<listitem><para>Menor se torna maior.</para></listitem>
<listitem><para>Justa permanece justa.</para></listitem>
<listitem><para>Maior se torna menor.</para></listitem>
<listitem><para>Aumentada se torna diminuta.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Abaixo estão dois exemplos, uma terça maior é invertida e se torna uma sexta menor, e uma sétima menor é invertida tornando-se uma segunda maior.</para>

<figure id="music-theory-inverting-intervals-fig">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/inverting-intervals.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

</sect1>

</chapter>
