<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="trainingset-editor">
<title>Trainingsset-Editor</title>
<informalfigure>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/trainingset-editor.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Bildschirmfoto des Trainingsset-Editorfensters.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>
<para>The training set editor lets you create MIDI/WAV/MP3/OGG files of questions
so that you can upload them to your pda, cell phone or MP3 player. A solution
sheet will be generated for you to print out. Then you can let the MP3 player
play the tracks in random order, and you can use the solution sheet to check
if you recognized the music correctly.</para>

<para>Im Trainingsset-Editor können Sie definieren, welche Übungen erstellt werden sollen. Sie können Ihre Definition in einer Datei zur späteren Wiederverwendung speichern. Bei jedem Klick auf <guibutton>Export</guibutton> wird ein neuer Satz von Dateien in einem Ordner Ihrer Wahl erstellt. Die erstellten Audiodateien müssen Sie manuell auf Ihr tragbares Abspielgerät übertragen.</para>

<para>Im Programm können Sie Fragen aus so vielen Lektionsdateien erstellen, wie Sie möchten. Üblicherweise werden Sie allerdings viele Fragen aus einer oder aus wenigen Dateien erstellen.</para>

<para>Die Programme zur Umwandlung der verschiedenen Dateiformate werden in der Seite »Grafische Oberfläche« des <link linkend="preferences-gui">Einstellungsfensters</link> festgelegt. Bitte überprüfen Sie die Definitionen, falls Sie Probleme beim Umwandeln der MIDI-Dateien in die Formate WAV, MP3 oder OGG haben.</para>

<variablelist>
<title>Erklärungen der Tabellenkopfzeilen</title>
<varlistentry>
 <term>Anzahl</term>
 <listitem><para>Die Anzahl der Fragen, die aus der Lektionsdatei erstellt werden.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Wiederholen</term>
 <listitem><para>Die Anzahl der Wiederholungen jeder Frage.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Verzögerung</term> <listitem><para>Die Verzögerungszeit zwischen den Fragen. Gemessen in der Länge einer Viertelnote.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>
