<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="idtone">
<title>Rozpoznaj dźwięk</title>
<informalfigure id="idtone-screen1">
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/idtone.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Zrzut ekranu programu</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>

<para>To ćwiczenie łączy w sobie rozwijanie pamięci dźwięków i umiejętności interwałowych. Niektórzy uważają, że ćwiczenia tego typu mogą wyrabiać słuch absolutny.</para>

<para>W skrócie: program gra dźwięk, a Ty musisz go rozpoznać, porównując z ostatnim zagranym dźwiękiem.</para>

<para>Na początku program zagra jeden dźwięk i wyświetli jego nazwę. Rozpoznajesz dźwięki klikając na klawiaturze, lub używając skrótów klawiszowych,tzn. liter, którymi oznaczone są poszczególne klawisze.</para>

<para>Klikając prawym przyciskiem myszy na klawiaturę fortepianu możesz usłyszeć jak brzmi dany dźwięk, bez udzielania odpowiedzi (niektórzy nazywają to oszukiwaniem....)</para>

<para>Solfege have a set of exercises that you can find by clicking
“Identify tone” on the front page. You should start with the first
exercise, and move to the next each time you can practise from some
minutes and still have quite a good score, for example 96% correct.</para>

<sect2 id="idtone-manual-conf">
<title>Ręczna konfiguracja</title>

<para>Możesz skonfigurować to ćwiczenie według swoich potrzeb, wybierając "Zrób to sam" z domyślnej strony głównej.</para>

<para>Istnieje kilka sposobów w jaki można ćwiczyć. Następna sekcja zawiera kilka sugestii.</para>

<sect3 id="idtone-note-by-note">
<title>Nuta po nucie</title>
<para>
Start with only the notes c-d-e at weight 1. When your score is at least 96%
correct, you add the tone f and continue. Add one new tone until you practise
with all 12 tones. Doing this is the same as using the predefined exercises and
following the instructions in the start of this chapter.
</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-heavy-a">
<title>Stałe A</title>

<para>Ustaw dźwięk 'a' na poziomie 11 (lub wyższym), a resztę dźwięków na poziomie 1. Dzięki temu program będzie grał ten dźwięk bardzo często, tak abyś go zapamiętał i używał jako punktu odniesienia dla rozpoznania innych dźwięków. Kiedy już trochę poćwiczysz możesz zmniejszyć jego poziom tak, aby ćwiczenie było trudniejsze.</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-config">
<title>Konfiguracja</title>

<para>Na górze strony Konfiguracji wskazujesz programowi jak ważne są poszczególne dźwięki. Jeśli przykładowo ustawisz dźwięk 'a' na poziomie 11, a wszystkie pozostałe na poziomie 1 to (11+11*1)/11*100 = 50% przypadkowych dźwięków będzie dźwiękiem 'a'.</para>

<para>Poniżej wybierasz w jakiej oktawie mają pojawiać się losowane dźwięki.</para>

<para>Możesz także wybrać, czy Solfege ma zadawać automatycznie nowe pytanie, jeśli rozwiązałeś poprzednie.</para>

<para>W ramce na dole możesz ustalić nie potrzebującą komentarza opcję zdarzenia w wypadku błędnej odpowiedzi.</para>

<para>Skróty klawiszowe mogą być ustawione w <link linkend="preferences-window"> Oknie ustawień</link>.</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>
