<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="trainingset-editor">
<title>Edytor treningu</title>
<informalfigure>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/trainingset-editor.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Zrzut ekranu okna edytora treningu.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>
<para>The training set editor lets you create MIDI/WAV/MP3/OGG files of questions
so that you can upload them to your pda, cell phone or MP3 player. A solution
sheet will be generated for you to print out. Then you can let the MP3 player
play the tracks in random order, and you can use the solution sheet to check
if you recognized the music correctly.</para>

<para>Możesz użyć edytora treningu do zdefiniowania generowanych ćwiczeń. Możesz zachować swoje ustawienia w pliku, aby móc z nich skorzystać później. Za każdym razem, gdy klikniej przycisk <guibutton>Eksportuj</guibutton> zestaw ćwiczeń zostanie wygenerowany i umieszczony w katalogu, który wybierzesz nowy zestaw plików. Pliki te należy potem ręcznie przenieść do swojego przenośnego urządzenia.</para>

<para>Program umożliwia generowanie pytań z dowolnej liczby lekcji, choć najczęściej wykorzystuje się go do tworzenia wielu pytań z jednej, lub kilku zaledwie lekcji. </para>

<para>Programy używane do konwertowania pomiędzy różnymi formatami są definiowane w <link linkend="preferences-gui"> oknie ustawień </link>. Jeśli masz problemy z konwertowaniem plików MIDI do formatu WAV, MP3, czy OGG, powinieneś sprawdzić te ustawienia.</para>

<variablelist>
<title>Objaśnienie nagłówków tabeli</title>
<varlistentry>
 <term>Ilość</term>
 <listitem><para>Liczba pytań do utworzenia z danej lekcji.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Powtórz</term>
 <listitem><para>Ilość powtórzeń każdego pytania.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Opóźnienie</term> <listitem><para>Jak duże opóźnienie ma być między pytaniami. Liczone w ćwierćnutach.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>
