<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="idtone">
<title>Identificar o ton</title>
<informalfigure id="idtone-screen1">
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/idtone.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Captura de pantalla do programa.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>

<para>Este é un exercicio de memoria de tons e de intervalos ao mesmo tempo. Algunha xente pensa que este tipo de exercicios poden facerlle dar o ton perfectamente, pero nós non pensamos iso.</para>

<para>Basicamente, o programa dá un ton que vostede terá que identificar mediante a comparación co último ton que lle deu.</para>

<para>Para comezar, o programa dará un ton e mostrará o nome na barra de estado. Vostede identificará os tons premendo no teclado do piano ou empregando os atallos que representan as letras que aparecen en cada tecla.</para>

<para>Prema co botón dereito do rato no teclado do piano para escoitar a nota sen adiviñala antes (algúns dirían que isto é facer trampas...).</para>

<para>Solfege have a set of exercises that you can find by clicking
“Identify tone” on the front page. You should start with the first
exercise, and move to the next each time you can practise from some
minutes and still have quite a good score, for example 96% correct.</para>

<sect2 id="idtone-manual-conf">
<title>Configuración manual</title>

<para>You can configure this exercise as you like if you select select
“Configure yourself” front the default front page.</para>

<para>Pode realizar o exercicio de varias formas. Persoalmente, non practiquei moito este exercicio, así que os apartados que seguen son só suxestións.</para>

<sect3 id="idtone-note-by-note">
<title>Nota a nota</title>
<para>
Start with only the notes c-d-e at weight 1. When your score is at least 96%
correct, you add the tone f and continue. Add one new tone until you practise
with all 12 tones. Doing this is the same as using the predefined exercises and
following the instructions in the start of this chapter.
</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-heavy-a">
<title>Peso no la</title>

<para>Configure o ton la no peso 11 (ou maior) e o resto no peso 1. Desta forma o programa reproducirá o ton la a miúdo e vostede poderá recordalo para despois empregar o la como referencia para identificar os demais tons. Cando xa leve un tempo practicado, pode baixar o peso do la para facer o exercicio máis difícil.</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-config">
<title>Configuración</title>

<para>If run from “Configure yourself”, on the top of the config page you tell
the program how important the different tones are. If you for example give the
tone a 11 points and the rest 1 point each, then (11+11*1)/11*100 = 50% of the
random tones will be an a.</para>

<para>Debaixo diso, vostede seleccionará a que oitavas pertencerán os tons aleatorios.</para>

<para>Daquela, vostede poderá elixir se o Solfege debería facerlle unha nova pregunta de forma automática cando xa teña resolta a anterior.</para>

<para>No cadro de abaixo poderá estabelecer algunhas opcións que lle expliquen que é o que pasa se a súa resposta non é correcta.</para>

<para>The keyboard shortcuts can be configured from the 
<link linkend="preferences-window">preferences window</link>.
</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>
