<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="trainingset-editor">
<title>Editor de conxunto de exercicios</title>
<informalfigure>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/trainingset-editor.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Captura de pantalla da xanela do editor de conxunto de exercicios.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>
<para>The training set editor lets you create MIDI/WAV/MP3/OGG files of questions
so that you can upload them to your pda, cell phone or MP3 player. A solution
sheet will be generated for you to print out. Then you can let the MP3 player
play the tracks in random order, and you can use the solution sheet to check
if you recognized the music correctly.</para>

<para>Empregue o editor de conxunto de exercicios para seleccionar que exercicios quere crear. Pode gardar a súa selección nun ficheiro para empregalo máis adiante. Cada vez que prema <guibutton>Exportar</guibutton> crearase un novo conxunto de ficheiros no directorio que vostede elixa. Deberá cargar os sons creados no seu dispositivo móbil de forma manual.</para>

<para>O programa permítelle crear preguntas a partir de tantos ficheiros de lección como vostede queira, pero o máis común sería crear moitas preguntas dun só ficheiro ou duns poucos.</para>

<para>Os programas empregados para converter os diferentes formatos dos ficheiros aparecen especificados na páxina GUI da <link linkend="preferences-gui">xanela de preferencias</link>. Comprobe eses programas no caso de que teña problemas para converter os ficheiros MIDI en formatos WAV, MP3 ou OGG.</para>

<variablelist>
<title>Táboa coas cabeceiras explicadas</title>
<varlistentry>
 <term>Suma</term>
 <listitem><para>Número de preguntas creadas a partir do ficheiro de lección.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Repetir</term>
 <listitem><para>Número de veces que se repite cada pregunta.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Demora</term> <listitem><para>Cal será o tempo do atraso entre as preguntas medido en duración de negras.</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>
