<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="music-theory">
<title>Музыкальная теория</title>
<sect1 id="theory-scales">
<title>Лады</title>
<para>Давиде Бонетти предоставил большой набор упражнений с ладами и страницы описания всех эти ладов. Вы можете увидеть эти страницы <ulink url="../C/scales/modes.html">здесь</ulink>.</para>
</sect1>
<sect1 id="theory-intervals">
<title>Интервалы</title>
<para>В музыкальной теории мы используем слово 'интервал', когда говорим о разнице в высоте между двумя нотами. Мы называем интервалы гармоническими, если две ноты звучат одновременно, и мелодическими интервалами, если они звучат последовательно.</para>

<!-- translators: This paragraph is messy because the author is writing
in english, and english is not his mother language. Write this paragraph
so that is as clear and simple as possible, describing only what is relevant
for your language -->
<para>Названия интервалов состоят из двух частей. Примеры: "большая терция " и "чистая квинта ". В "Гармонии " Уолтера Пистона эти две части названы <emphasis>специфическим названием</emphasis> и <emphasis>общим названием</emphasis>. Википедия говорит о <emphasis>качестве интервала</emphasis> и <emphasis>объеме (количестве) интервала</emphasis>. Я встречал людей, говорящих о <emphasis>числовом размере</emphasis> интервала.</para>

<para>Вы определяете общее название, подсчитывая ступеньки на нотном стане, игнорируя любые знаки альтерации. Итак, если интервал, который Вы хотите назвать, расположен от E до G#, тогда мы считаем до трех (E F G) и видим, что общим названием является <emphasis>терция</emphasis>.</para>

<informalfigure>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-1.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</informalfigure>

<para>Специфическое название сообщает точный размер интервала. Примы, кварты, квинты и октавы могут быть уменьшенными, чистыми или увеличенными. Секунды, терции, сексты и септимы могут быть малыми, большими, уменьшенными или увеличенными. Малый интервал на один полутон меньше, чем большой интервал. Уменьшенный интервал одним полутоном меньше, чем чистый или малый интервал, а увеличенный интервал полутоном больше, чем чистый или большой интервал.</para>

<para>Знаки альтерации меняют размер интервалов. Интервал становится на полутоном больше, если вы добавляете диез к верхней ноте или бемоль к нижней ноте. И он становится на один полутон меньшим, если добавить бемоль к верхней ноте или диез к нижней. В следующих разделах определение названия интервалов будет показано подробнее.</para>
<!-- #################
          SECONDS
     ################# -->
<sect2 id="theory-seconds">
<title>Секунды</title>
<para>Секунды легко узнать: две ноты являются соседними на нотном стане. Одна нота находится на линии стана, а другая - в промежутке выше или ниже. Малая секунда - это шаг на полутон. Большая секунда - это два полутоновых шага, также называемых целым тоном.</para>

<para>Чтобы научиться определять секунды, Вам нужно сперва узнать, какие секунды имеются между нотами натурального звукоряда. Как вы можете увидеть на <xref linkend="theory-intervals-seconds"/>, только интервалы E-F и В-С являются малыми секундами. Остальные - большие интервалы. Вы можете проверить, правилен ли <xref linkend="theory-intervals-seconds"/>, глядя на фортепиано. Вы увидите, что чёрных клавиш нет между Е и F, а также между В и С.</para>

<figure id="theory-intervals-seconds">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-seconds.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Если секунда имеет знаки альтерации, мы должны исследовать их, чтобы узнать, как они меняют размер интервала. Давайте определим несколько интервалов!</para>

<figure id="theory-intervals-seconds-1">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-seconds-1.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Мы удаляем знак альтерации из интервала на <xref linkend="theory-intervals-seconds-1"/> и видим, что интервал F-G является большой секундой. Когда мы добавляем бемоль к верхней ноте, интервал уменьшается на один полутон, превращаясь в малую секунду.</para>

<figure id="theory-intervals-seconds-2">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-seconds-2.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Мы удаляем знаки альтерации и видим, что интервал А-В является большой секундой. Вы ещё помните <xref linkend="theory-intervals-seconds"/>, не так ли? Затем добавляем бемоль к A, и интервал становится увеличенной секундой. А если добавляем бемоль к B, интервал становится большой секундой.</para>

<figure id="theory-intervals-seconds-3">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-seconds-3.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Удаляем знаки альтерации и видим, что интервал E-F является малой секундой. Когда мы добавляем бемоль к нижней ноте, интервал становится на один полутон больше, превращаясь в большую секунду. А когда мы добавляем диез к верхней ноте, интервал становится одним полутоном больше, превращаясь в увеличенную секунду.</para>

</sect2>

<!-- #################
         THIRDS
     ################# -->

<sect2 id="theory-thirds">
<title>Терции</title>
<para>Малая терция - это одна малая и одна большая секунда, или три полутона. Большая терция - это две больших секунды, или четыре полутона. <xref linkend="theory-intervals-thirds"/> показывает терции от нот натурального звукоряда. Вы должны запомнить большие интервалы C-E,  F-A и G-B. Тогда вы будете знать, что четыре остальных интервала малые.</para>

<figure id="theory-intervals-thirds">
 <title/>
 <mediaobject>
  <imageobject>
   <imagedata fileref="ly/theory-intervals-thirds.png" format="PNG"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</figure>

<para>Затем Вы изучаете знаки альтерации, чтобы понять, меняют ли они специфическое название. Это делается в точности так же, как для секунд.</para>

</sect2>
<!-- #################
          FOURTHS
     ################# -->
<sect2 id="theory-fourths">
<title>Кварты</title>
<para>Чистая кварта - это 2 ½ тона или две больших секунды и одна малая. <xref linkend="theory-intervals-fourths"/> показывает все кварты между нотами натурального звукоряда. Вы должны запомнить, что кварта F-B увеличенная, а остальные шесть являются чистыми.</para>

<figure id="theory-intervals-fourths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-fourths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>
</sect2>

<!-- #################
          FIFTHS
     ################# -->
<sect2 id="theory-fifths">
<title>Квинты</title>
<para>Чистая квинта - это 3 ½ тона или три больших секунды и одна малая. <xref linkend="theory-intervals-fifths"/> показывает все квинты между нотами натурального звукоряда. Вы должны помнить, что все эти интервалы чистые, кроме B-F, который является уменьшенным.</para>

<figure id="theory-intervals-fifths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-fifths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Если интервал имеет знаки альтерации, мы должны исследовать их, чтобы понять, как они изменяют размер интервала. Уменьшенная квинта одним полутоном меньше, чем чистый интервал, а увеличенная квинта - одним полутоном больше. Ниже вы найдете несколько примеров:</para>

<figure id="theory-intervals-fifths-1">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-fifths-1.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Мы помним из <xref linkend="theory-intervals-fifths"/>, что интервал B-F - это уменьшенная квинта. Нижней ноте на <xref linkend="theory-intervals-fifths-1"/> предшествует бемоль, что делает интервал полутоном больше и превращает интервал из уменьшенной квинту в чистую.</para>

<figure id="theory-intervals-fifths-2">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../C/ly/theory-intervals-fifths-2.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

<para>Мы знаем из <xref linkend="theory-intervals-fifths"/>, что интервал E-B - это чистая квинта. На <xref linkend="theory-intervals-fifths-2"/> 'E' имеет спереди бемоль, делающий интервал увеличенным. Но 'B' предшествует дубль-бемоль, который уменьшает интервал на два полутона, и превращает его в уменьшенную квинту.</para>
</sect2>

<sect2 id="theory-sixths">
<title>Сексты</title>
<para>Сексты проще всего определить, используя <link linkend="inverting-intervals">обращения интервала</link> и определяя терцию. Тогда применяют следующее правило:</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>Если терция - уменьшенная, то секста - увеличенная</para></listitem>
<listitem><para>Если терция - малая, то секста - большая</para></listitem>
<listitem><para>Если терция большая, то секста - малая</para></listitem>
<listitem><para>Если терция - увеличенная, то секста - уменьшенная</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Если Вы находите обращение интервалов сложным, можете запомнить, что интервалы E-C, A-F и B-G - малые. Остальные четыре - большие. Далее исследуйте знаки альтерации, чтобы понять, изменяют ли они специфическое название. Это делается точно так же, как для секунд.</para>

<figure id="theory-intervals-sixths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-sixths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

</sect2>

<sect2 id="theory-sevenths">
<title>Септимы</title>
<para>Септимы определяются тем же способом, что и сексты. Когда Вы обращаете септиму, получается секунда.</para>

<para>Если Вы находите обращение интервалов сложным, можете запомнить, что интервалы C-B и F-E - малые. Остальные пять  - большие. Далее исследуйте знаки альтерации, чтобы понять, меняют ли они специфическое название. Это делается точно так же, как для секунд.</para>

<figure id="theory-intervals-sevenths">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/theory-intervals-sevenths.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>


</sect2>

</sect1>

<sect1 id="inverting-intervals">
<title>Обращение интервалов</title>
<para>Вы обращаете интервал, когда перемещаете нижнюю ноту интервала на октаву выше или верхнюю ноту на октаву ниже. Общее название меняется следующим образом:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Секунда становится септимой.</para></listitem>
<listitem><para>Терция становится секстой.</para></listitem>
<listitem><para>Кварта становится квинтой</para></listitem>
<listitem><para>Квинта становится квартой.</para></listitem>
<listitem><para>Секста становится терцией.</para></listitem>
<listitem><para>Септима становится секундой.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Специфическое название изменяется следующим образом:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Уменьшенная становится увеличенной.</para></listitem>
<listitem><para>Малая становится большой.</para></listitem>
<listitem><para>Чистая остается чистой.</para></listitem>
<listitem><para>Большая становится малой.</para></listitem>
<listitem><para>Увеличенная становится уменьшенной.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Ниже приведены два примера: большая терция обращается и превращается в малую сексту, а малая септима обращается и становится большой секундой.</para>

<figure id="music-theory-inverting-intervals-fig">
    <title/>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="ly/inverting-intervals.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
</figure>

</sect1>

</chapter>
