<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="idtone">
<title>Määrake noot</title>
<informalfigure id="idtone-screen1">
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/idtone.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Ekraanipilt programmist.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>

<para>See harjutus arendab kombineeritult kuulmismälu ning intervallitunnetust. Mõned inimesed arvavad, et see harjutus võimaldab omandada absoluutse kuulmise, kuid mina nii ei usu.</para>

<para>Programm mängib noodi ning teie peate selle noodi ära tundma võrreldes eelmise noodiga.</para>

<para>Alustuseks mängib programm ette ühe nood ning ütleb, mis noodiga on tegu. Te peate näitama, kus asub see noot klaviatuuril (klikkides vastaval klahvikujutisel või vajutades vastavale tähele).</para>

<para>Kui soovite kuulda mõne klahvi kõrgust, ilma et tegelikult vastust pakuks, võite klahvil hiire parema hiireklahviga klõpsata. (Mõned nimetaks seda spikerdamiseks... )</para>

<para>Solfege have a set of exercises that you can find by clicking
“Identify tone” on the front page. You should start with the first
exercise, and move to the next each time you can practise from some
minutes and still have quite a good score, for example 96% correct.</para>

<sect2 id="idtone-manual-conf">
<title>Käsitsi seadistamine</title>

<para>Seda harjutust saab seadistada nii nagu soovite, kui valite standard-esilehlet "Seadistage ise",</para>

<para>Selle harjutuse kasutamiseks on mimeid võimalusi. Mina isiklikult pole seda kasutanud kuigi palju ning alljärgnev lõik on puhtalt soovituslik.</para>

<sect3 id="idtone-note-by-note">
<title>Noot-noodilt</title>
<para>
Start with only the notes c-d-e at weight 1. When your score is at least 96%
correct, you add the tone f and continue. Add one new tone until you practise
with all 12 tones. Doing this is the same as using the predefined exercises and
following the instructions in the start of this chapter.
</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-heavy-a">
<title>Raske A</title>

<para>Seadistage noot A' kaaluks 11 (või rohkem) ning teiste nootide kaaluks 1. Sellisel moel mängib programm A nooti väga tihti, nii et teil jääb selle noodi kõrgus kõrvu. Kui olete mõnda aega harjutanud, võite vähendada A noodi kaalu, et muuta harjutust raskemaks.</para>
</sect3>

<sect3 id="idtone-config">
<title>Seaded</title>

<para>Kui te valite "Seadistage ise" seadete lehelt, saate ise määrata, millise kaaluga  mingid noodid on.  Kui te annate ühele noodile a nt 11 punkti ja teistele 1 punkt, siis on tõenöaosus (11+11*1)/11*100 = 50% , et juhuslikult valitud noot on just a.</para>

<para>Sellest allpool saate valida, millises oktavis noodid mängitakse.</para>

<para>Ühtlasi saate määrata, kas programm mängib uue noodi automaatselt, kui olete eelmise ära arvanud.</para>

<para>Ning kastis allpool saate määrata, kas mängida vale noodi peale hoiatussignaal või mitte.</para>

<para>Klaviatuuri lühikombinatsioonid (shortcuts)  või valida <link linkend="preferences-window">Eelistuste aknast</link>.</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>
