<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="online-resources">
<title>Materjalid internetis</title>
<para>Solfege'i koduleht on <ulink url="http://www.solfege.org">http://www.solfege.org</ulink>. On olemas ka väiksem lehekülg staatilisema infoga: <ulink url="http://www.gnu.org/software/solfege/">http://www.gnu.org/software/solfege/</ulink>.</para>
<sect2 id="download-solfege">
<title>Solfege'i allalaadimine</title>
<para>Lähtekood on saadaval aadressilt <ulink url="http://ftp.gnu.org/gnu/solfege">http://ftp.gnu.org/gnu/solfege</ulink>. Kui te olete seiklushimuline, võite proovida kasutada ebastabiilset (võimalike vigadega, kuid kõige uuema sisuga) versioone aadressilt <ulink url="http://alpha.gnu.org/gnu/solfege">http://alpha.gnu.org/gnu/solfege</ulink>. Nendes versioonides võib esineda rohkem tõrkeid, kuid siin on teil võimalus proovida uut materjali ja uusi võimalusi ning anda teada võimalikest vigadest.</para>
<para>Lähtekood ning mõningat eelkompileeritud installeerimispaketid on saadaval aadressilt <ulink url="http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=1465">http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=1465</ulink>.</para>
<para>Kui kasutate Debiani, võite kasutada programmi allallalaadimiseks ning installeerimiseks käsku <userinput>apt-get install solfege</userinput>.</para>
</sect2>
<sect2 id="mailing-lists">
<title>Meililistid</title>
<sect3 id="mailing-list-solfege-announce">
<title><email>solfege-announce@lists.sourceforge.net</email></title>
<para>Väga hõre liiklus, kasutatakse põhiliselt uutest stabiilsestest versioonidest teatamiseks. (<ulink url="http://lists.sourceforge.net/mailman/listinfo/solfege-announce">Liitumine</ulink> | <ulink url="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum_id=7332">Arhiiv</ulink>)</para>
</sect3>
<sect3 id="mailing-list-solfege-devel">
<title><email>solfege-devel@lists.sourceforge.net</email></title>
<para>Kui soovite teada anda probleemidest Solfege'i installeerimisel või kasutamisel, kui teil on kommentaare või soovitusi Solfege'i täiustamise kohta, palun saatke email pigem sellesse meililisti kui et kasutate vastavat foorumit Sourceforge juures. Kirju võib saata solfege-devel meililisti ka ilma sellega liitumata.  (<ulink url="http://lists.sourceforge.net/mailman/listinfo/solfege-devel">Liitumine</ulink> | <ulink url="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum_id=3968">Arhiiv</ulink>)</para>
</sect3>
<sect3 id="mailing-list-bug-solfege">
<title><email>bug-solfege@gnu.org</email></title>
<para>Strandard GNU aadress, kuhu saata tõrkeraportid. Praegusel hetkel suunatakse need teated ümber listi <email>solfege-devel@lists.sourceforge.net</email></para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>
