<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="trainingset-editor">
<title>Õppepaketi redaktor</title>
<informalfigure>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/trainingset-editor.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Ekraanipildi salvestus õppepaketi redaktori aknast.</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
</informalfigure>
<para>The training set editor lets you create MIDI/WAV/MP3/OGG files of questions
so that you can upload them to your pda, cell phone or MP3 player. A solution
sheet will be generated for you to print out. Then you can let the MP3 player
play the tracks in random order, and you can use the solution sheet to check
if you recognized the music correctly.</para>

<para>Õppepaketi redaktoris saate määrata, milliseid harjutusi eksportida. Te võite oma määrangud salvestada faili, et neid hiljem kasutada. Iga kord kui vajutate nupule <guibutton>Eksport</guibutton>, luuakse uus hulk faile teie valitud kataloogi. Te peate laadima failid sellest kataloogist oma kantavasse heliseadmesse ise.</para>

<para>Programm lubab teil eksportida harjutusi kuitahes paljudest harjutusfailidest, kuid kõige tüüpilisem oleks eksportida harjutused vaid ühest või vähestest harjutusfailidest.</para>

<para>Programmid, millega luuakse vastavad helifailid on määratletud seadetes <link linkend="preferences-gui">(Fail-&gt;Eelistused-&gt;Kasutajaliides-&gt;Välised programmid)</link>. Palun kontrollige seadeid sellel lehel, kui teil on probleeme WAV, MP3 või OGG failide salvestamisega.</para>

<variablelist>
<title>Tabeli päise seletus</title>
<varlistentry>
 <term>Arv</term>
 <listitem><para>Mitu harjutust sellest harjutusfailist valida.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Korda</term>
 <listitem><para>Mitu korda korrata igat harjutust.</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
 <term>Viivitus</term> <listitem><para>Kui pikk viivitus on harjutuste vahel (mõõdetuna veerandnootides).</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>
